\begin{rema}
    Cette définition d'isofoncteur est beaucoup trop restrictive. On introduira plus tard une notion d'équivalence entre catégories qui sera beaucoup plus souple et qui permettra de comparer plus de catégories. 
\end{rema}

\begin{exems} Voici des premiers exemples d'isofoncteurs.
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item  Le foncteur identité $\mathrm{Id}_\mathcal{C} : \mathcal{C} \to \mathcal{C}$ est inversible et son inverse est lui-même. 
	\item Le foncteur <<opposée>> $\mathrm{Op} : \mathcal{CAT} \to \mathcal{CAT}$ qui envoie toute catégorie $	\mathcal{C}$ sur sa catégorie opposée $\mathcal{C}^{\rm op}$ est un isofoncteur. 
	\end{itemize}
\end{exems}

\begin{contrex}  
Le foncteur oubli $\mathrm{O} : \mathcal{Grp} \to \mathcal{Ens}$ n'est pas un isofoncteur selon la définition donnée ci-dessus. Pour voir cela, il suffit de considérer deux structures différentes de groupes sur un même ensemble sous-jacent; on peut par exemple considérer $X=\{x_1, x_2, \ldots, x_6\}$ muni soit d'une loi de groupe $+$ isomorphe au groupe abélien $\mathbb{Z}/6\mathbb{Z}$ soit d'une loi de groupe $\times$ isomorphe au groupe non-abélien $\mathbb{S}_3$ des permutations à $3$ éléments. Si le foncteur oubli $\mathrm{O}$ admettait un inverse 
$\mathrm{F} : \mathcal{Ens} \to \mathcal{Grp}$, on aurait des isomorphismes de groupes 
\[(X, +)\cong \mathrm{F}(\mathrm{O}(X, +))\cong \mathrm{F}(X)\cong   \mathrm{F}(\mathrm{O}(X, \times))\cong (X, \times)~,\]
ce qui est impossible.

\end{contrex}

\begin{defprop}[Catégorie des matrices]
On définit la \emph{catégorie des matrices} $\mathcal{Mat}$ par les données suivantes : 
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item        $\mathrm{Obj}_{\mathcal{Mat}} \coloneqq \mathbb{N}$~, 
	\item $\mathrm{Hom}_{\mathcal{Mat}}(m, n) \coloneqq \mathrm{Mat}_{n,m}(\mathbb{R})$~, 
	\item  le composition de deux morphismes $M : m \to  n$ et $N : n \to p$ est définie par la composition des matrices $N\circ M \coloneqq N\times M : m \to p$~, 
	\item les morphismes identités correspondent aux matrices identités $I_m : m \to m$~.
\end{itemize}
\end{defprop}

\begin{proo}
L'associativité et l'unitarité de la composition des morphismes est une conséquence directe de l'associativité et l'unitarité du produit des matrices. 
\end{proo}

\begin{exem}
    On considère le foncteur <<transposée>> $\mathrm{T} : \mathcal{Mat} \to \mathcal{Mat}^{\rm op}$ qui envoie une matrice sur sa transposée $M\mapsto {}^tM$. Il s'agit d'un  isofoncteur dont l'inverse est presque lui-même $\mathrm{T}^{-1}\coloneqq \mathrm{T}^{\rm op} : \mathcal{Mat}^{\rm op} \to \mathcal{Mat}$~.
\end{exem}

